**SK集团**（）是[韩国的第三大](../Page/韩国.md "wikilink")[財閥](../Page/財閥.md "wikilink")，总部位于韩国[首尔](../Page/首尔.md "wikilink")。SK集团旗下拥有92家子公司和关联企业，全球雇员人数超过三万，[财富世界500强排名第](../Page/财富世界500强.md "wikilink")65\[1\]，目前SK集团的[会长為](../Page/会长.md "wikilink")。

SK的主营业务是在[能源和](../Page/能源.md "wikilink")[石油化工领域](../Page/石油化工.md "wikilink")，子公司[SK能源是](../Page/SK能源.md "wikilink")[韩国最大的综合能源化工企业](../Page/韩国.md "wikilink")\[2\]。其[蔚山炼厂拥有每年](../Page/蔚山廣域市.md "wikilink")4200万吨原油加工能力，多年来保持全世界同行业单厂炼油规模最大的地位。SK同时也经营电子通讯，子公司[SK电讯是韩国最大的移动通信运营商](../Page/SK电讯.md "wikilink")，在韩国的市场占有率达到50%以上，也是全球十大蜂窝移动通信运营商之一。子公司[SK海力士是SK集团涉足](../Page/SK海力士.md "wikilink")[半导体行业的主力](../Page/半导体.md "wikilink")，海力士在[DRAM市場的佔有率於全球僅次於](../Page/DRAM.md "wikilink")[三星電子](../Page/三星電子.md "wikilink")\[3\]。

## 历史

### 早期历史

SK集团的历史可以追溯到1953年4月8日SK创始人[崔钟建在](../Page/崔钟建.md "wikilink")[朝鲜战争结束后从韩国政府购买的前](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")[日占时期的纺织厂](../Page/朝鮮日治時期.md "wikilink")“鲜京织物”（现SK
Networks）。起初的鲜京织物是朝鲜“鲜满绸缎”和日本东京“京都织物”的合资公司。崔钟建1944年进入鲜京织物担任见习技师。1950年，鲜京工厂遭到破坏，鲜京员工在他的带领下重建了新的鲜京织物，崔钟建出任董事长。

朝鲜战争结束后，韩国政府将大批原日本企业卖给私人。崔钟建于是将鲜京织物买下，在履行了“归属财产”手续后，于1953年4月8日正式接管鲜京织物。当时的鲜京织物仅有几台纺织机。10年后，鲜京已经发展成为拥有千余台机器的韩国纺织业巨头，并开始向国际市场出口纤维产品。1962年8月，鲜京产业株式会社正式成立。1969年，鲜京开始生产聚酯原丝，完成从织物到原丝的飞跃。鲜京是韩国第一批醋酸纤维和聚酯纤维的生产者。

### 第一次产业结构调整：进军石化行业

[1999_SK_Corporation_Building_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1999_SK_Corporation_Building_01.jpg "fig:1999_SK_Corporation_Building_01.jpg")
在韩国大力推动重化工产业发展的[第三个五年经济开发计划期间](../Page/韩国经济开发五年计划#三五计划（1972-1976年）.md "wikilink")，鲜京于1973年7月成立了鲜京石油株式会社。1973年11月，崔钟建去世后，他的弟弟[崔钟贤继任鲜京集团会长](../Page/崔钟贤.md "wikilink")。崔钟贤提出二次创业宣言，并宣告“从石油到纤维都做”。

1980年，在韩国推行“国退民进”的政策期间，鲜京收购了韩国国有企业大韩石油，成为韩国第五大财团\[4\]。同年12月，鲜京收购了兴国商社（现在的SK能源销售）。1982年和1985年分别创建了大韩石油公社海运和大韩石油公社天然气。1991年6月，随着[芳香族](../Page/芳香族.md "wikilink")、[乙烯](../Page/乙烯.md "wikilink")、[重油分解脱磺等大规模石化项目的竣工](../Page/重油.md "wikilink")，鲜京实现了“从石油到纤维”的垂直系列化。为保证稳定的原油供应，鲜京从1983年开始在国外开发[油田](../Page/油田.md "wikilink")，使韩国成为石油产油国的行列。至今，SK能源在世界14个国家的24个矿区开采石油。

### 第二次产业结构调整：进军通讯行业

20世纪60年代中后期，鲜京集团为了分散在能源、化工领域大规模投资的产业风险，经过反复研究论证将当时人们还很陌生的通讯行业定为21世纪重点发展产业。为进军通信产业，鲜京在1986年10月设立了美国当地法人。1988年，鲜京在世界率先推出手机业务服务，1994年6月收购[韩国通讯后](../Page/韩国通讯.md "wikilink")，一举成为韩国最大的通讯网络商。鲜京缔造了韩国第一代模拟移动通信的时代，开启了韩国移动通信服务的历史。1996年1月，鲜京在世界范围内首次成功实现了[CDMA的商业化推广](../Page/CDMA.md "wikilink")，顺利完成第二代移动通信的建设，奠定了其在世界通讯市场的领先地位，被誉为“CDMA之父”。1997年，鲜京集团在世界第三个开发出IMF-2000试验平台，用无线通信提供语音、光谱数据和图像传输的多媒体服务，并开始提供国际互联网和PC通讯对接的多媒体在线服务（Netsgo），实现了移动电话和无线寻呼的对接，从而形成互联网——PC通讯——移动电话——无线寻呼相互兼容和对接的多媒体综合服务系统。1998年，成立SK-telink
公司，开通了识别分码为“00700”的移动通讯国际电话业务，并成立生产移动通讯和多媒体终端机硬件产品的SK-teletch公司。。

1998年，鲜京集团引进新的企业创意体系，按照国际标准，鲜京英文“SUN-KYUNG”的首写字母S和K作为集团名称，即“SK集团”。1998年8月，[崔钟贤突然去世](../Page/崔钟贤.md "wikilink")。SK集团创始人崔钟建的长子，时任社长崔胤源出口组织了家族会议。在这次家族会议上，崔钟贤的长子被推举为集团会长，掌管家族股份，并把集团经营权交付给职业经理人负责。崔泰源按照家族会议的决定拥戴当时SK集团经营企划室室长的孙吉丞为SK集团会长，并建立“双会长”制。2000年9月，SK集团在世界最早推出下载型无线互联网服务，后于2001年5月在世界率先推出移动多媒体服务（VOD/AOD）。2002年1月，崔钟贤的次子崔再源通过把SK电子股份与[浦项钢铁的股份相互交换的](../Page/浦项钢铁.md "wikilink")“股份迂回突破方式”收购第三大的竞争对手新世纪通信，对市场进行了比较成熟的整合。
同年，SK在首尔开通800MHz宽带同步式IMT-20003G商用服务，这是全球首次。2004年，SK电讯成功发射DMB卫星。2006年，SK开通了世界首个HSDPA商用。

2003年，SK
Global（贸易公司）1800亿韩圆巨额假账被曝光。同年6月13日，韩国法院裁定SK会长以涉嫌幕后交易和商业欺诈被判处3年监禁。孙吉丞被判3年有期徒刑，缓期4年执行。此外，包括SK集团总经理金昌根在内的等其他8名SK高级职员，也分别被判2-4年有期徒刑，缓期3-4年执行。不过此次事件对SK的冲击并不像人们想象的那么大。在强有力的企业文化支撑下，SK集团又把[生命科学作为下一代的核心产业](../Page/生命科学.md "wikilink")。SK集团一直对医药领域抱有兴起，SK旗下的鲜京制药是韩国最早的制药企业之一。1999年，SK集团开发出韩国新药一号钵复合抗癌制剂。此外，SK集团还研发出从银杏叶提取的改善血液循环的新药吉内欣（Ginexin）和无毒性止痛药特拉马多（Tramadol）。2000年，SK集团在上海设立生命事业部，2002年11月在上海[张江高科技园区成立SK生命科学研究中心](../Page/张江高科技园区.md "wikilink")。2005年，SK集团收购了韩国第五大石油炼制公司“仁川制油”。2012年，SK收购知名半导体生产商“[海力士](../Page/海力士.md "wikilink")”。2017年9月，SK海力士通过“韩美日联盟”成功收购日本[东芝芯片业务](../Page/东芝.md "wikilink")，一跃成为继[三星电子之后世界闪存领域的第二大企业](../Page/三星电子.md "wikilink")\[5\]。

## 集团下属公司

2012年，SK集团下属有92家企业。能源化学和资讯通信是SK集团的两大支柱产业。

### 能源化学

[SK_Building.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SK_Building.jpg "fig:SK_Building.jpg")

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>SK创新（原SK能源）</li>
<li>SK综合化学</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>SK润滑油</li>
<li></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li></li>
<li>SK塑料</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>SK燃气</li>
<li>SK E&amp;S</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 资讯通信

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/SK电讯.md" title="wikilink">SK电讯</a></li>
<li>SK寬頻</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>SK通信</li>
<li>SK Telink</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>SK Telesys</li>
<li>SK股份公司 C&amp;C</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 贸易

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>SK Networks</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>SK Global</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 金融

  - SK证券

### 物流

  - SK海运

### 建设

  - SK建设

### 体育

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><a href="../Page/SK飞龙.md" title="wikilink">SK飞龙</a>（棒球）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/濟州聯足球俱樂部.md" title="wikilink">济州联</a>（足球）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/首尔SK骑士.md" title="wikilink">首尔SK骑士</a>（篮球）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/SK_Telecom_T1.md" title="wikilink">SK Telecom T1</a>（電子競技）</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参见

  - [韩国财阀](../Page/韩国财阀.md "wikilink")
  - [韩国经济](../Page/韩国经济.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  -
[Category:1953年成立的公司](../Category/1953年成立的公司.md "wikilink")
[Category:跨國公司](../Category/跨國公司.md "wikilink")
[Category:綜合企業公司](../Category/綜合企業公司.md "wikilink")
[Category:SK集團](../Category/SK集團.md "wikilink")
[Category:韩国经济之最](../Category/韩国经济之最.md "wikilink")

1.  [Global 500](http://money.cnn.com/magazines/fortune/global500/2012/snapshots/6412.html),
    CNN Money.com
2.  [SK能源株式会社](http://www.skbitumen.com/user/aboutus/skcorp.asp)
3.  [DRAM双雄
    全球市场占有率近70%](http://info.ec.hc360.com/2014/08/190922772774.shtml)
4.
5.